---
title: 二项式反演
mathjax: true
index_img: https://cdn.jsdelivr.net/gh/protons-z/cdn@1.2/2233/wallhaven-13m9z9.jpg
banner_img: https://cdn.jsdelivr.net/gh/protons-z/cdn@1.2/2233/wallhaven-13m9z9.jpg
date: 2021-2-15 14:45:00
categories: 数学
tags: [二项式反演,组合数学,数论]
---













鸽了好久的二项式反演。



反演本质上是给你一个数列 $g$ ，$g_n=\sum\limits_{i=0}^{n}a_{n,i}f_i$ 。

让你去求 $f$ 。

发现其实本质上是一个 行向量$g$，等于另外一个行向量 $f$，乘上系数矩阵。

反演的过程相当于求出了系数矩阵的逆矩阵。



二项式反演想说的是什么呢？
$$
g_n=\sum\limits_{i=0}^{n} (-1)^i\binom{n}{i}f_i\Leftrightarrow f_n=\sum\limits_{i=0}^{n} (-1)^i\binom{n}{i}g_i
$$
证明后说，当你发现这两个式子竟然如此相似的时候，你应该感到十分震惊对不对。

因为这个系数矩阵的逆矩阵竟然是他自己。
$$
g_n=\sum\limits_{i=0}^{n} (-1)^i\binom{n}{i}f_i\Leftrightarrow f_n=\sum\limits_{i=0}^{n} (-1)^i\binom{n}{i}g_i\\
同时显然有 g_n=\sum\limits_{i=0}^{n}\binom{n}{i}f_i\Leftrightarrow f_n=\sum\limits_{i=0}^{n} (-1)^{n-i}\binom{n}{i}g_i
$$


那先考虑证明。

1. 运用 $EGF$ 的知识，有：
   $$
   \frac{g_n}{n!}=\sum_{i=1}^{n}\frac{1}{(n-1)!}\cdot\frac{f_i}{i!}
   $$
   上式显然是卷积形式，设 $G$ 是 $g_n$ 的生成函数 ，$F$ 是 $f_n$ 的生成函数。
   $$
   \begin{aligned}
   G&=e^{x}\times F\\
   F&=G\times e^{-x}\\
   [n]e^{-x}&=\frac{(-1)^n}{n!}\\
   \frac{f_n}{n!}&=\sum\limits_{i=0}^{n}\frac{(-1)^{n-i}}{(n-i)!}\cdot\frac{g_i}{i!}\\
   f_n&=\sum\limits_{i=0}^{n}(-1)^{n-i}\binom{n}{i}g_i
   \end{aligned}
   $$

2. 直接带入。
   $$
   \begin{aligned}
   f_n&=\sum\limits_{i=0}^{n}(-1)^{n-i}\frac{n!}{i!\times (n-i)!}\sum_{j=0}^{i}\frac{i!}{j!\times(i-j)!}f_j\\
   f_n&=\sum_{j=0}^{n}\frac{n!}{j!}\sum_{i=j}^{n}(-1)^{n-i}\frac{f_j}{(n-i)!(i-j)!}\\
   f_n&=\sum_{j=0}^{n}\frac{n!}{j!}f_j\sum_{i=0}^{n-j}(-1)^i\frac{1}{i!((n-j)-i)!}\\
   f_n&=\sum_{j=0}^{n}\binom{n}{j}f_j\sum_{i=0}^{n-j}(-1)^i\binom{n-j}{i}\\
   f_n&=\sum_{j=0}^{n}\binom{n}{j}f_j(1-1)^{n-j}\\
   \end{aligned}
   $$
   显然只有当 $n=j$ 时，后面的系数才不是 $0$。

   也就是 $f_n=\sum\limits_{j=n}^{n}\binom{n}{j}f_j$ ,也就是 $f_n=f_n$。

   

~~你知道二项式反演的四种写法吗？~~

有 ：
$$
g_n=\sum_{i=n}^{}(-1)^i\binom{i}{n}f_i\Leftrightarrow f_n=\sum_{i=n}^{}(-1)^i\binom{i}{n}g_i
$$
这个证明可以由初始系数矩阵，翻转行列证明。由于初始的矩阵的逆矩阵等于本身，性质比较好。

可以说明初始矩阵的转置的逆矩阵也是该矩阵的转置。

$A=A^{-1}\Leftrightarrow A^T={A^T}^{-1}$

所以我们现在有4种二项式反演形式。
$$
\begin{aligned}
g_n=\sum\limits_{i=0}^{n} (-1)^i\binom{n}{i}f_i&\Leftrightarrow f_n=\sum\limits_{i=0}^{n} (-1)^i\binom{n}{i}g_i\\
g_n=\sum\limits_{i=0}^{n}\binom{n}{i}f_i&\Leftrightarrow f_n=\sum\limits_{i=0}^{n} (-1)^{n-i}\binom{n}{i}g_i\\
g_n=\sum_{i=n}^{}(-1)^i\binom{i}{n}f_i&\Leftrightarrow f_n=\sum_{i=n}^{}(-1)^i\binom{i}{n}g_i\\
g_n=\sum_{i=n}^{}\binom{i}{n}f_i&\Leftrightarrow f_n=\sum_{i=n}^{}(-1)^{i-n}\binom{i}{n}g_i
\end{aligned}
$$
例题

[已经没有什么好害怕的了](https://www.luogu.com.cn/problem/P4859)

[Positions in Permutations](https://www.luogu.com.cn/problem/CF285E)

[[CTS2019\]珍珠](https://www.luogu.com.cn/problem/P5401)